\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[finnish]{babel}
\usepackage[pdftex,colorlinks]{hyperref}
\begin{document}
\title{Pikkujoulutietovisa}
\author{Anni Niska, Mikko Nummelin}
\date{2.12.2023}
\maketitle
\begin{enumerate}
\item{Mikä on joulupukin syntymäpäivä?}
  \begin{itemize}
  \item[a)]{24.12.}
  \item[b)]{6.12.}
  \item[c)]{1.1.}
  \item[d)]{25.2.}
  \end{itemize}
\item{Millä leveyspiirillä aurinko paistaa suoraan pään päältä kun pohjoisessa on talvipäivänseisaus?}
  \begin{itemize}
  \item[a)]{Oinaan kääntöpiirillä}
  \item[b)]{Kravun kääntöpiirillä}
  \item[c)]{Kauriin kääntöpiirillä}
  \item[d)]{Päiväntasaajalla}
  \end{itemize}
\item{Minkä tapahtuman kunniaksi länsimaissa vietetään uutta vuotta?}
  \newline\emph{Kirjoita vastaus.}
\item{Mikä on jouluaatto viroksi?}
  \begin{itemize}
  \item[a)]{Jaanipäev}
  \item[b)]{Jõuluaastapüha}
  \item[c)]{Jõululaupäev}
  \item[d)]{Kolmekuningapäev}
  \item[e)]{Nelipüha}
  \end{itemize}
  \newpage
\item{Missä kunnassa sijaitsee Korvatunturi?}
  \begin{itemize}
  \item[a)]{Savukoskella}
  \item[b)]{Sallassa}
  \item[c)]{Pelkosenniemellä}
  \item[d)]{Rovaniemellä}
  \item[e)]{Kuusamossa}
  \item[f)]{Utsjoella}
  \end{itemize}
\item{Mikä jouluherkku on räätikkäloora?}
  \begin{itemize}
  \item[a)]{Lanttulaatikko}
  \item[b)]{Naurislaatikko}
  \item[c)]{Perunalaatikko}
  \item[d)]{Porkkanalaatikko}
  \item[e)]{Makaronilaatikko}
  \item[f)]{Silakkalaatikko}
  \item[g)]{Bataattilaatikko}
  \item[h)]{Siansyltty}
  \end{itemize}
\item{Milloin vietetään Nuutinpäivää?}
  \begin{itemize}
  \item[a)]{13.1.}
  \item[b)]{17.1.}
  \item[c)]{10.1.}
  \item[d)]{21.12.}
  \end{itemize}
  \newpage
\item{Mikä seuraavista tarkoittaa viinintutkimusta?}
  \begin{itemize}
  \item[a)]{hortonomia}
  \item[b)]{enologia}    
  \item[c)]{naprapatia}
  \item[d)]{vinologia}
  \item[e)]{limnologia}
  \end{itemize}
\item{Mitä soitinta Olli Mustonen pääasiallisesti soittaa?}
 \begin{itemize}
  \item[a)]{piano}
  \item[b)]{trumpetti}    
  \item[c)]{sello}
  \item[d)]{viulu}
  \item[e)]{sähkökitara}
  \item[f)]{huuliharppu}
  \end{itemize}
\item{Mikä on Suomen pohjoisin lentoasema?}
\begin{itemize}
  \item[a)]{Rovaniemi}
  \item[b)]{Kuusamo}    
  \item[c)]{Kittilä}
  \item[d)]{Utsjoki}
  \item[e)]{Ivalo}
  \item[f)]{Kilpisjärvi}
\end{itemize}
\item{The Rolling Stones:in pääkitaristi Keith Richards teki 1979 joulusinglen Run Rudolph Run. Mitä juomaa hän juo singlen kansikuvassa?}
\begin{itemize}
  \item[a)]{Coca Colaa}
  \item[b)]{viskiä}    
  \item[c)]{teetä}
  \item[d)]{vodkaa}
\end{itemize}
\item{Kuka tuo joulupukin sijasta lahjat saksalaisiin lapsiperheisiin?}
  \newline\emph{Kirjoita vastaus.}
\end{enumerate}
\end{document}

# Oikea rivi

1. b
2. c
3. Jeesuksen ympärileikkaus
4. c
5. a
6. d
7. a
8. b
9. a
10. e
11. d
12. Jeesus-lapsi, Kristus-lapsi, Christkindl
