\documentclass[a4paper]{amsart}
\usepackage[finnish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{eurosym}
\usepackage[pdftex,colorlinks]{hyperref}
\title{Työväen sivistysliiton Espoon ja Kauniaisten alueen opintojärjestö r.y. - Hallituksen kokous}
\author{Mikko Nummelin}
\date{28.01.2020}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\section*{Läsnä}
\begin{flushleft}
Martti Hellström, puheenjohtaja \\
Kai Hurskainen, varapuheenjohtaja \\
Jukka Lahti \\
Tom Långström \\
Aarno Turunen \\
Mikko Nummelin, sihteeri
\end{flushleft}
\section*{Paikka ja aika}
Valtuustotalon SDP:n huoneessa tiistaina 28.01.2020 kello 18:00.
\section{Pöytäkirja}
\subsection{Kokouksen avaus}
Puheenjohtaja avasi kokouksen kello 18:01.
\subsection{Kokouksen laillisuus ja päätösvaltaisuus}
Kokous todettiin lailliseksi ja päätösvaltaiseksi
\subsection{Kokouksen sihteerin valinta}
Kokouksen sihteeriksi valittiin Mikko Nummelin.
\subsection{Ilmoitusasiat}
Opintojärjestön tulee tehdä virkailijailmoitus Patentti- ja rekisterihallitukseen.
\subsection{Saapunut posti}
Espoon kaupungin kulttuurilautakunnalta on tullut kielteinen päätös yhdistyksen lauluiltojen avustuksesta.
\subsection{Talousasiat}
Tilinpäätös käsitellään myöhemmin. Yrityksen tilillä on palautusten ja välttämättömien kulujen jälkeen noin 80\EUR{}.
\subsection{Hallituksen järjestäytyminen}
Varapuheenjohtajaksi valittiin Kai Hurskainen. Sihteeriksi valittiin Mikko Nummelin.
\subsection{Jäsenasiat}
JHL ilmoitti kirjallisesti eroavansa opintojärjestön jäsenyydestä. Pyrimme houkuttelemaan JHL:n takaisin jäseneksi yhdistyksen aktivoiduttua.
\subsection{Tiedotusasiat}
Päätettiin päivittää kotisivua.
\subsection{Koulutusasiat}
Sovittiin, että Mikko Nummelin ottaa yhteyttä Nuoriin Kotkiin Node.JS-kurssista. Jukka Lahti aikoo vetää Wordpress-kurssia. Helena Marttila aikoo pitää ympäristökasvatuksen koulutuksen. Martti Hellström aikoo vetää puhetaidon kurssin. Kai Hurskainen aikoo vetää historiikin laadinnan koulutuksen. Tiedustellaan mahdollisuutta saada Työväen arkistosta kouluttaja arkistoinnista.
\subsection{Vuosikokousasiat}
Martti Hellström tekee luonnoksen viime vuoden 2019 toimintakertomuksesta ja tilinpäätöksestä.
\subsection{Kevään hallituksen kokoukset}
\begin{itemize}
\item ke 26.02. 18:00 \\
\item ke 25.03. 18:00 \\
\item ke 22.04. 17:30 + kevätkokous 18:30 \\
\item ke 20.05. 18:00
\end{itemize}
\subsection{Yhdessä eteenpäin-projektin selvitys kaupungille}
Kai Hurskainen etsii asiaa koskevat paperit ja toimittaa Martti Hellströmille tarkastelua varten.
\subsection{Kokouksen päättäminen}
Puheenjohtaja päätti kokouksen kello 19:15.
\section*{Allekirjoitukset}
\begin{flushleft}
\begin{tabular}{ll}
& \\
& \\
& \\
Martti Hellström, puheenjohtaja &
Mikko Nummelin, sihteeri 
\end{tabular}
\end{flushleft}
\end{document}
